\chapter{LANDASAN TEORI}
\section{Deskripsi Topik Yang Sama}
\subsection{Penggunaan Bahasa Pemograman \textit{Python}}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/pylogo.png}
\caption{\textit{Python}}
\end{figure}
Bahasa pemrograman \textit{python} diguanakan dalam penelitian ini karena bahasa pemograman \textit{python} yang bersifat \textit{open source}\cite{8468789bab2_1} \cite{8468739bab2_2} \cite{8468832bab2_3}. Bahasa pemrograman ini dioptimalisasikan untuk \textit{software quality, developer roductivity, program portability,} dan \textit{component integration} \cite{8468789bab2_4} \cite{8433446bab2_5}. \textit{Python} telah digunakan untuk mengembangkan berbagai macam perangkat lunak, seperti internet \textit{scripting, systems programming, user interfaces, product customization, numberic programming} dll. \textit{Python} saat ini telah menduduki posisi 4 atau 5 bahasa pemrograman paling sering digunakan di seluruh dunia \cite{8433447bab2_6} \cite{8433448bab2_7} \cite{8433451bab2_8}. 

Bahasa pemrograman \textit{python} memiliki beberapa fitur yang dapat digunakan oleh pengembang perangkat lunak. Berikut adalah beberapa fitur yang ada pada bahasa pemrograman \textit{Python} \cite{8433452bab2_9} \cite{8433453bab2_10}: 
\begin{enumerate}
    \item \textit{Multi Paradigm Design}
    \item \textit{Open Source}
    \item \textit{Simplicity}
    \item \textit{Library Support}
    \item \textit{Portability}
    \item \textit{Extendable}
    \item \textit{Scalability}
\end{enumerate}

\subsubsection{Kelebihan dan Kekurangan Pemograman \textit{Python} Pada Aplikasi \textit{Heuristic Miner}}
Kelebihan \cite{8433455bab2_11}:
\begin{enumerate}
    \item Tidak ada tahapan kompilasi dan penyambungan \textit{(link)} sehingga kecepatan perubahan pada masa pembuatan system aplikasi meningkat. 
    \item Tidak ada deklarasi tipe sehingga program menjadi lebih sederhana, singkat, dan fleksible. 
    \item Manajemen memori otomatis yaitu kumpulan sampah memori sehingga dapat menghindari pencatatan kode.
    \item Tipe data dan operasi tingkat tinggi yaitu kecepatan pembuatan system aplikasi menggunakan tipe objek yang telah ada. 
\end{enumerate}
Kekurangan \cite{8433457bab2_12}:
\begin{enumerate}
    \item Beberapa penugasan terdapat diluar dari jangkauan \textit{python}, seperti bahasa pemrograman dinamis lainnya, \textit{python} tidak secepat atau efisien sebagai statis, tidak seperti bahasa pemrograman kompilasi seperti bahasa C.  
    \item Disebabkan \textit{python} merupakan \textit{interpreter}, \textit{python} bukan merupakan perangkat bantu terbaik untuk pengantar komponen performa kritis. 
    \item \textit{Python} tidak dapat digunakan sebagai dasar bahasa pemrograman implementasi untuk beberapa komponen, tetapi dapat bekerja dengan baik sebagai bagian depan skrip antarmuka untuk mereka.
\end{enumerate}

\subsection{Strategi Pengadaan Barang dan Jasa}
Manajemen strategi merupakan seni dan ilmu untuk memformulasi, mengimplementasi, dan mengevaluasi keputusan yang bersifat lintas fungsional yang memungkinkan organisasi mencapai tujuannya \cite{8433457bab2_13}. David mengatakan bahwa proses manajemen strategis \textit{(strategic management process)} terdiri dari tiga tahap: formulasi/perumusan strategi, implementasi strategi, dan evaluasi strategi \cite{8433457bab2_14}. Perumusan strategi terdiri dari mengembangkan misi bisnis, mengenali peluang dan ancaman eksternal perusahaan, menetapkan kekuatan dan kelemahan internal, menetapkan obyektif jangka panjang, menghasilkan strategi alternatif, dan memilih strategi tertentu untuk dilaksanakan \cite{8433457bab2_15}. Berikut gambar strategi pengadaan pada perusahaan \cite{14676371111148018bab2_16}:

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=1.1]{figures/images.png}
\caption{\textit{Strategi Pengadaan Barang}} 
\end{figure}

\subsection{Pengadaan Barang dan Jasa \textit{(Procurement of Goods)}}
Fungsi pengadaan pada dasarnya adalah serangkaian kegiatan untuk menyediakan logistik sesuai dengan kebutuhan, baik yang berkaitan dengan jenis dan spesifikasi, kuantitas, waktu dan tempat, harga dan sumber daya yang dapat dibenarkan \cite{B002bab2_17}. Oleh karena itu tujuan pengadaan adalah untuk memperoleh barang atau jasa dengan harga yang dapat dibenarkan, dengan kuantitas dan kualitas yang sesuai dan penyelesaian yang tepat waktu \cite{B001bab2_18}. Beberapa cara pengadaan untuk organisasi atau perusahaan adalah pembelian, pinjaman, sewa, buat sendiri, penukaran, substitusi, pemberian/penghargaan dan perbaikan/pemulihan, pengajuan \cite{B003bab2_19}. Pembelian adalah cara pengadaan yang paling umum dan paling mudah dilaksanakan, tetapi waktu yang tepat, waktu yang tepat, kualitas yang tepat, dan kualitas yang tepat \cite{09513551211223785bab2_20} \cite{001bab2_21}.

Pengadaan barang dan jasa akan dapat berjalan secara baik jika diterapkan prinsip-prinsip sebagai berikut \cite{0015bab2_22}: 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Efisien}

Efisiensi pengadaan diukur terhadap seberapa besar upaya yang dilakukan untuk memperoleh barang dan jasa dengan spesifikasi yang sudah ditetapkan. Upaya yang dimaksud mencakup dana dan daya yang dikeluarkan untuk memperoleh barang dan jasa. Semakin kecil upaya yang diperlukan, maka dapat dikatakan bahwa proses pengadaan semakin efisien \cite{0063bab2_23} \cite{20401461311319356bab2_24}.

    \item \textbf{Efektif}

Efektifitas pengadaan diukur terhadap seberapa jauh barang dan jasa yang diperoleh dari proses pengadaan barang dapat mencapai spesifikasi yang sudah ditetapkan \cite{0049bab2_25} \cite{0047bab2_26}.

    \item \textbf{Transparan}

Bagaimana proses pengadaan barang dan jasa dilakukan dapat diketahui secara luas \cite{769720170000028007bab2_27}. Proses yang dimaksud meliputi dasar hukum, ketentuan-ketentuan, tata cara, mekanisme, aturan main, spesifikai barang dan jasa dan semua hal yang terkait dengan bagaimana proses pengadaan barang dan jasa dilakukan dapat diketahui secara luas berarti semua informasi tentang proses tersebut mudah diperoleh dan mudah diakses oleh masyarakat umum, terutama Penyedia barang dan jasa yang berminat \cite{bab2_28} \cite{bab2_29}.

    \item \textbf{Terbuka}

Pengadaan barang dan jasa dapat diikuti oleh semua Penyedia barang dan jasa yang memenuhi persyaratan/kriteria yang ditetapkan sesuai ketentuan yang berlaku. Setiap penyedia barang dan jasa yang memenuhi syarat dapat dengan mudah mendapatkan informasi tentang prosedur yang jelas untuk mengikuti seleksi \cite{bab2_30} \cite{bab2_31}. 

    \item \textbf{Bersaing}

Proses pengadaan barang dapat menciptakan iklim atau suasana persaingan yang sehat diantara para penyedia barang dan jasa, tidak ada intervensi yang dapat mengganggu mekanisme pasar, sehingga dapat menarik minat sebanyak mungkin penyedia barang dan jasa untuk mengikuti seleksi yang pada gilirannya dapat diharapkan untuk dapat memperoleh barang dan jasa dengan kualitas maksimal \cite{bab2_32} \cite{13598540510589197bab2_33}. 

    \item \textbf{Adil dan tidak diskrminatif}

Berarti proses pengadaan dapat memberikan perlakuan yang sama bagi semua calon penyedia barang dan jasa dan tidak mengarah untuk memberi keuntungan kepada pihak tertentu, kecuali diatur dalam peraturan ini \cite{09600030310502894bab2_34}. Sebagai contoh bahwa dalam peraturan ini mengatur agar melibatkan sebanyak mungkin Usaha Kecil Usaha Menengah (UKUM) dan Koperasi kecil \cite{13598540910995200bab2_35}. Di samping itu juga mengutamakan produksi dalam negri \cite{0096bab2_36}.

    \item \textbf{Akuntable}

Berarti harus sesuai dengan aturan dan ketentuan yang terkait dengan pengadaan barang dan jasa, sehingga dapat dilaksanakan dan dapat dipastikan akan diperoleh barang dan jasa yang sesuai dengan spesifikasinya dengan kualitas yang maksimal, serta biaya pengadaan minimal \cite{02651330410568042bab2_37}. Disamping itu dari sisi penyedia barang dan jasa akan terjadi persaingan yang sehat dan pada gilirannya akan terdorong untuk semakin meningkatnya kualitas dan kemampuan penyedia barang dan jasa \cite{eb014576bab2_38} \cite{J0060bab2_39}.
\end{enumerate}

\subsection{Identifikasi Kebutuhan Barang Dan Jasa 2}
Rencana kebutuhan barang dan jasa diidentifikasikan/dikelompokan kedalam daftar (\textit{list)} berdasarkan: 
\begin{enumerate}
    \item Jenis & volume pekerjaan;  
    \item Disiplin ilmu;  
    \item Batas kewenangan;
    \item \textit{Vendor list} dari Pemilik Pekerjaan.
    \item Prioritas
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat yang diperoleh dari pengelompokan kebutuhan barang dan jasa yang akan dibeli}
\begin{enumerate}
    \item Dapat ditentukannya strategi yang tepat untuk melakukan pengadaan barang/jasa yang bersangkutan; 
    \item Dapat ditentukan urgen tidaknya PBJ; 
    \item Diketahui tingkat kesulitan memperolehnya yang akan dikaitkan dengan rencana waktu pengadaan; 
    \item Diketahui fluktuasi tingkat harganya.
\end{enumerate}

\subsection{Material/Jasa Strategis}
Contoh Material Strategis antara lain : besi beton, semen, beton \textit{ready mix,} beton pracetak dan material lain yang ditetapkan pada \textit{Management Review} Pusat, sedangkan Contoh Jasa Strategis antara lain jasa asuransi, jasa keuangan \cite{02634509410069074bab2_40} \cite{eb021045bab2_41}.

\subsection{Jadwal Kegiatan Pengadaan}
Jadwal kegiatan pengadaan disusun oleh masing-masing PPU sebelum pelaksanaan proyek dalam bagian Rencana Kerja Proyek (RKP) dengan tujuan untuk memastikan bahwa proses pengadaan pada saat pelaksanaan sesuai dengan Rencana Kerja Proyek (RKP) \cite{doB002bab2_42} \cite{dR0024bab2_43}.

\subsection{Sumber Pengadaan}

\subsubsection{Sumber Dalam Negeri}
Penggunaan barang dan jasa yang bersumber dari dalam negeri diatur sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
    \item Dalam pelaksanaan PBJ, WIKA mempertimbangkan:
    \begin{enumerate}
        \item Barang produksi dalam negeri; 
        \item Penyedia jasa dalam negeri; 
        \item Rancang bangun/perekayasaan nasional, dan;
        \item Perluasan kesempatan bagi usaha kecil dengan memperhatikan kualitas, harga, dan syarat lainnya sepanjang dapat dipertanggung jawabkan.
    \end{enumerate}
    
    \item Untuk meningkatkan efisiensi usaha dan daya saing perusahaan, dalam pelaksanaan PBJ, WIKA mengutamakan sinergi antar:
    \begin{enumerate}
        \item BUMN dan/atau Anak Perusahaan sepanjang barang dan jasa tersebut.
        \item Harga yang dapat dipertanggung jawabkan didefinisikan sebagai harga perolehan dibawah RAB. 
        \item Perusahaan terafiliasi BUMN. 
    \end{enumerate}
    \item Standar kualitas penyedia barang dan jasa dalam negeri harus memenuhi semua persyaratan dari pemilik pekerjaan dengan tetap mengacu terhadap peraturan dan perundangan yang berlaku.
\end{enumerate}

\subsubsection{Sumber Luar Negeri}
PBJ WIKA yang berasal dari Luar Negeri/\textit{Import} dilakukan dengan mempertimbangkan hal-hal berikut \cite{doi020bab2_44}:
\begin{enumerate}
    \item Menguntungkan perusahaan;  
    \item Belum diproduksi di dalam negeri;  
    \item Kapasitas produksi di dalam negeri tidak mencukupi kebutuhan pada suatu saat yang bersamaan; 
    \item Lokasi PPU; 
    \item \textit{Vendor list} dan spesifikasi dari pemilik pekerjaan. 
\end{enumerate}

Rekanan WIKA sebagai Penyedia Barang yang melaksanakan pengadaan barang \textit{import} semaksimal mungkin menggunakan jasa pelayanan pendukung, antara lain : 
\begin{enumerate}
    \item Jasa asuransi; 
    \item Angkutan
    \item Ekspedisi, dan  
    \item Perbankan, yang ada di dalam negeri. 
\end{enumerate}

Penyedia jasa yang berasal dari luar negeri mempertimbangkan : 
\begin{enumerate}
    \item Penyedia jasa spesialis dan tidak ada satupun tersedia di dalam negeri,
    \item Daftar penyedia jasa dari pemilik pekerjaan.
\end{enumerate}

\subsection{Strategi Pengadaan}
Tahapan dan pertimbangan penerapan strategi pengadaan yang efisien dilakukan melalui kerangka strategi pengadaan sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
    \item Melakukan analisis pengadaan terhadap rencana PBJ sesuai RKP.
    \item Melakukan analisis tentang kondisi pasar (data bank).
    \item Dalam kegiatan tertentu dimana diharuskan \textit{vendor list} dari Pemilik Pekerjaan atau \textit{customized order} maka dapat dilakukan kebijaksanaan sesuai dengan yang dibutuhkan oleh Pemilik Pekerjaan.
    \item Untuk pengadaan kelompok barang dan jasa tertentu, strategi pengadaan adalah  melakukan konsolidasi atau penggabungan kebutuhan \textit{(consolidated demand}/ kontrak payung) antar bagian atau Memilih jenis kontrak yang tepat serta berorientasi jangka panjang. Konsolidasi dapat dilakukan pada tingkat : 
    \begin{enumerate}
        \item Kantor pusat \textit{(Centralized)} atau,  
        \item Unit kerja \textit{(Decentralized)} atau, 
        \item Kombinasi keduanya. 
    \end{enumerate}
    \item Menggabungkan paket pengadaan, dilakukan sebagai bagian dari implementasi strategi pengadaan, untuk mengkondisikan kebutuhan barang dan jasa  menjadi pasar yang kompetitif sehingga barang dan jasa yang memiliki banyak penyedia sesuai dengan kebutuhan perusahaan (harga, jumlah dan mutu).  
    \item Melakukan koordinasi dan kolaborasi bersama dengan bidang rantai pasok seperti bagian engineering, bagian administrasi kontrak dan manajemen proyek dalam tahapan perencanaan dan pelaksanaan paket pengadaan proyek bertujuan untuk efektifitas proses pengadaan dan identifikasi resiko lebih awal. 
    \item Merencanakan anggaran PBJ termasuk seluruh biaya yang diperlukan sampai dengan siap operasional sebagaimana tertuang dalam RKP. 
    \item Hal-hal yang dilarang bagi Manager Unit Kerja yang membidangi pengadaan dan pejabat yang berwenang dalam pelaksanaan PBJ dimana posisi WIKA sebagai pengguna jasa, maka di lingkungan WIKA adalah sebagai berikut: 
    \begin{enumerate}
        \item Memecah PBJ menjadi beberapa paket dengan maksud untuk menghindari pelelangan; 
        \item Menentukan kriteria, persyaratan atau prosedur PBJ yang diskriminatif serta pertimbangan yang tidak obyektif;
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{figures/flow.png}
\caption{\textit{Prosedur Pengadaan Barang Dan Jasa}}
\end{figure}

\section{Prosedur Pengadaan Barang Dan Jasa}

\subsection{Metode \textit{Prototype}}
Metode \textit{prototype} merupakan sebuah metode pengembangan sistem dimana inti tahapanya adalah komunikasi, pembuatan dan uji coba. Dalam tahapan komunikasi, pengembang dan saling berinteraksi untuk menemukan solusi permasalahan, kemudian pengembang membuat rancangan secara cepat berdasarkan solusi yang telah dibahas pada tahap komunikasi, dan pada tahap akhir, pengembang dan melakukan uji coba untuk mengetahui apakah solusi yang digunakan telah efektif dalam menyelesaikan masalah, jika masih kurang maka kembali ketahap komunikasi dan perancangan, jika telah efektif maka solusi dapat digunakan dan dilanjutkan pada gambar 2.4 merupakan metode \textit{prototype} \cite{doECAM0068bab2_45} \cite{OPPB003bab2_46}:

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{figures/bab2.png}
\caption{\textit{Metode Prototype}}
\end{figure}


\subsubsection{Kelebihan dan kekurangan Metode \textit{Prototype}}
Kelebihan metode \textit{Prototype} \cite{dIMD0469bab2_47}: 
\begin{enumerate}
    \item Adanya komunikasi yang baik antara pengembang dan pelanggan Pengembangan dapat bekerja lebih baik dalam menentukan kebutuhan pelanggan.
    \item Lebih menghemat waktu dalam pengembangan sistem.
    \item Penerapan menjadi lebih mudah karena pemakai mengetahui apa yang diharapkannya. 
\end{enumerate}

Kekurangan metode \textit{Prototype} \cite{bab2_48}: 
\begin{enumerate}
    \item Resiko tinggi yaitu untuk masalah yang tidak terstruktur dengan baik, ada perubahan yang besar dari waktu ke waktu, dan adanya persyaratan data yang tidak menentu.
    \item Sistem harus menyediakan dialog online antara pelanggan dan komputer.
    \item Hubungan pelanggan dengan komputer yang disediakan mungkin tidak mencerminkan teknik perancangan yang baik.
\end{enumerate}

\subsection{Algoritma \textit{Heuristic Miner}}
Algoritma \textit{Heuristics Miner} adalah algoritma yang penerapannya mempertimbangkan urutan suatu peristiwa dalam kasus tertentu, tanpa memperhatikan peristiwa yang terjadi pada kasus lainnya \cite{bab2_49}. Karakteristik algoritma \textit{Heuristics Miner} :
\begin{enumerate}
    \item Dapat mengatasi data penganggu \textit{(noise)}.
    \item Memiliki repersentasi bias yang lebih baik.
    \item Aturan pemisahaan dan penggabungan betu-betul dipertimbangkan sesuai dengan proses aslinya.
    \item Dapat menangani loop.
    \item Untuk menemukan model proses, \textit{event log} harus  dianalisis untuk tingkat keterhubungan antar kegiatan.
\end{enumerate}

Untuk menganalisis hubungan tersebut, algoritma \textit{heuristics miner} memiliki notasi sebagai berikut \cite{bab2_50}.  Dimisalkan W  sebagai \textit{event log}  dari kasus T, W ⊆T*. Misal aktivitas a ; b ∈ T: 
\begin{enumerate}
    \item a > w b jika dan hanya jika terdapat trace (σ) = t1t2t3 : : : tn dan i ∈  {1; : : : ; n - 1} seperti (σ) ∈ W dan ti = a dan ti+1 = b,
    \item aktivitas a diikuti oleh aktivitas b (a -> w b ) jika dan hanya jika jumlah a > w b dan b tidak lebih besar dari w a,
    \item a # w b jika dan hanya jika a tidak lebih besar dari w b dan b tidak lebih besar dari w a, dan 
    \item a || w b jika dan hanya jika a > w b and b > w a, 
    \item a >> W b   jika dan hanya jika terdapat trace (σ) = t1t2t3 : : : tn dan i ∈ {1; : : : ; n-2} seperti σ ∈ W dan ti = a dan ti+1 =  b dan ti + 2 = a, 
    \item a >>>W b jika dan hanya jika terdapat σ = t1t2t3 : : : tn dan i < j dan i; j ∈ {1; : : : ; n} seperti σ ∈ W and ti = a dan tj = b.
\end{enumerate}

\section{Tinjauan Pustaka}
Perbandingan Penelitian Terdahulu :
\begin{enumerate}
    \item Sabila Azka, Angelina Prima Kurniati S.T., M.T. Imelda Atastina S.Si, M.T. (2015) \textbf{ Process Mining Pada Proses Pengadaan Barang dan Jasa Dengan Menggunakan Algoritma \textit{Heuristics Miner} (Studi Kasus : Unit Logistik Telkom Engineering School)} "Proses analisis yag dilakukan tidak ada data yang diolah, hanya memberikan proses alur penelitian algoritma \textit{heuristics miner}. Pada penerepana kasus yang dilakukan masih belum dijelaskan penyelesian data pada kasus process mining." Pada penelitian ini pembahasan mengenai proses bisnis pengadaan barang dan jasa belum menjelaskan secara rinci proses bisnis model dari algoritma \textit{heuristic miner} sehingga menghasilkan proses bisnis model yang dapat menjadi saran untuk digunakan \cite{bab2_51}.
    
    \item Rendy Setiadi Mangunsong, Angelina Prima Kurniati, Mira Kania Sabariah, Sabila Azka, Angelina Prima Kurniati S.T., M.T. Imelda Atastina S.Si, M.T. (2015) \textbf{ Analisis dan Implementasi Process Mining dengan Algoritma \textit{Heuristic Miner} studi kasus: \textit{event log} Rabobank Group ICT Netherlands} "Analisis proses bisnis terhadap data \textit{event log} yang dilakukan pada perusahaan untuk menangani noise pada \textit{event log} belum menjelaskan secara khusus masalah strategi yang tepat untuk menjelaskan solusi khusus pada perusahaan." Pada penelitian ini penghitungan noise yang menjadi acuan utama untuk dihilangkan pada proses bisnis model yang sedang berjalan, sehingga noise yang berada pada data \textit{event log} harus segera dihilangkan untuk mencapai tujuan proses bisnis yang dapat digunakan menjadi saran yang digunakan \cite{bab2_52}.
    
    \item Wildan Khalidy, Angelina Prima Kurniati, Imelda Atastina (2015) \textbf{ Implementasi Process Mining pada Prosedur Pengendalian Dokumen dengan Menggunakan Algoritma \textit{Heuristic Miner} (Studi Kasus : Institut Teknologi Telkom)} "Prorcess Mining dan eventb log,  yang dilakukan berdasarkan pneggalian dokumen belum menjelaskan masalah strategi dan solusi yang spesifik untuk digunkan setelah melakukan analisis dengan \textit{heuristics miner}." Pada penelitian ini pembahasan mengenai proses bisnis pengadaan barang dan jasa belum menjelaskan secara rinci proses bisnis model dari algoritma \textit{heuristic miner} sehingga menghasilkan proses bisnis model yang dapat menjadi saran untuk digunakan \cite{bab2_53}.
    
    \item Dewi Rahmawati, Muhammad Ainul Yaqin, Riyanarto Sarno (2016) \textbf{ Fraud Detection on \textit{Event Log} of  Goods and Services Procurement Business Process Using \textit{Heuristics Miner Algorithm}} "Identifikasi kecurangan dalam acara log pengadaan barang dan jasa menggunakan algoritma penambang heuristik dengan identifikasi 110 data di mana 76 kasus dengan jejak log yang hilang dan 34 Kasus tanpa jejak log yang hilang." Pada penelitian ini membahasan tentang pendeteksi penipuan pada proses pengadaan barang dengan melakukan penambangan pada \textit{event log} barang dengan menggunakan algoritma \textit{heuristic miner} tetapi tidak menghitung nilai fitness dan dependency graph \cite{bab2_54}.
    
    \item Harin Veradistya Maharani, Angelina Prima Kurniati, ST., MT., Imelda Atastina, S.Si, MT (2015) \textbf{ Process Mining pada Proses Pengadaan Buku dengan Algoritma \textit{Heuristic Miner} (Studi Kasus : Perpustakaan Universitas Telkom)} "Nilai threshold yang tinggi akan menghasilkan model yang hanya menggambarkan aktivitas yang berelasi dengan kuat. Akan tetapi penggunaan nilai threshold yang tinggi dapat menghilangkan aktivitas yang infrequent dan dianggap sebagai noise sehingga model menjadi tidak lengkap. Nilai threshold yang tinggi juga dapat menghilangkan aktivitas yang hanya terjadi pada kondisi tertentu karena dianggap sebagai noise dan tidak relevan." Pada penelitian ini hanya fokus mebahasa tentang nilai threshold sebagai acuan untuk mengitung nilai dependency graph untuk menampilkan model proses bisnis yang akan digunakan untuk proses bisnis model pengadaan buku pada universitas Telkom \cite{bab2_55}.
    
    \item Dessy Revita (2016) \textbf{ Perancangan Aplikasi Penjadwalan Produksi Menggunakan Algoritma Heuristic Dan Aturan Penjadwalan Pada Bagian Plastik PT. Inti Pindad Mitra Sejati (IPMS)}  "Sistem yang dibangun dapat membantu perusahaan dalam menjadwalkan pekerjaan, baik perkerjaan baru maupun pekerjaan yang mengganggu untuk diproses. Dengan adanya sistem algoritma heuristic terhadap pengaturan penjadwalan." Pada penelitian yang dilakukan diatas membahasan mengenai proses penjadwalan pada prosedur PT. Inti Pindad Mitra sejati dengan menggunakan algoritma \textit{heuristic miner} dan belum melakukan pembahasan mengenai strategi prosedur pembahasan yang diterapkan didalam aplikasi \cite{bab2_56}.
\end{enumerate}

